---
title: 云计算十字真言
origin: https://yq.aliyun.com/articles/62686
---

总的来说，云计算平台作为承载新互联网业务的基础设施，要把它用好，不外从两方面考虑:

- 高可用: 保证公司的业务流和现金流持续正常流动，不受服务不可用或服务质量下降的影响。

- 高利用: 在保证效果的前提下，尽可能少的购买资源并把购买的计算资源充分利用起来，不闲置，不浪费，将成本降至最低。

> 云计算 =（冗余+漂移+熔断= 高可用） + （伸缩+扁平 = 高利用）。

以下 5 种基本实践，将它们称为“云计算十字真言”：

1. 冗余

首先，只有通过冗余部署消除单点，才能实现高可用。

系统磁盘、OSS、应用服务器节点、数据库等等都要冗余。常用的冗余手段是 LB。

2. 漂移

冗余可以有效的解决由于单点故障而停服的问题。然而，对于由n个服务节点组成的系统，每出现一个故障节点，系统容量就下降1/n。

考虑仅有两个服务节点的情形，其中一个点出现故障时，系统容量就会下降一半，这时系统的可用性已相当脆弱，服务质量也有可能由于容量缩水而大幅下滑。

如何令系统在出现部分节点失效的状况下仍能保持设计容量？一种行之有效的办法就是新加入健康节点去替换失效节点，让本来分布在失效节点上的流量漂移到新节点上。

> 要让服务能够漂起来，应先将服务虚拟化/容器化/可编程化。

流量漂移的方法不仅保持了系统平稳运行所需的设计容量，还为开发和运维带来了新的自由。之前由于内存泄露、服务稳定性等原因导致的问题，完全可以通过漂移在合适、需要的时机自动干预并解决。

3. 伸缩（/扩容）

使用漂移解决了保持设计容量的问题后，又遇到新问题: "到底为每个业务分配多少资源才合适？"

流量通常是一个关于时间的函数，存在高峰和低谷。资源预留太少，安全边际不够，在高峰时段可能由于容量不够而影响服务质量。但如果总是按高峰时段的流量来为服务分配资源，在低谷时段却又很浪费。我们通过伸缩来优雅的解决资源分配的问题。

让资源分配随流量变化，流量变大时扩容，流量变小时缩容, 这就是伸缩。分两种：

- 水平扩容: 节点配置不变，通过增加服务节点个数扩容。

- 垂直扩容: 节点个数不变，通过提高服务节点配置扩容。

同漂移，要实现自动伸缩，必须要能够实现运维自动化。而运维自动化的关键在于完善监控体系和功能接口化。

监控（CPU太高/太低；内存利用率太高/太低）发现异常后，触发运维机器人的接口进行相应的维护操作（扩容节点/关闭节点；提高/降低分配给容器的内存）。

需要注意的是，许多自动化功能必需云计算平台的接口支持，比如漂移和伸缩，如果没有SLB API的支持，都是无法实现的。

4. 熔断（/降级/限流）

综合运用冗余，漂移和伸缩，可以大幅提高系统的可用性。但是，任何系统都无法做到100%可用，当系统出现故障时，如何让局部故障的影响停留在局部而不至于扩散出去影响全局？

这就需要利用熔断机制。如何在不同的业务场景下对不同的故障进行优雅熔断，是非常具体，有时甚至是极具挑战性的问题。

常用的熔断机制有：

- 前后端分离

前后端分离具有天然的熔断效果，当局部数据不可用时，不会影响整体页面渲染。

- 监控+功能开关

如果功能模块A依赖外部接口B，给模块A设计一个开关接口，同时将B监控起来，一旦发现B不可用，运维机器人就调用A的关闭接口将功能A下线，等监控发现B重新可用后，运维机器人再调用A的打开接口将功能A上线。

5. 扁平

最后，为了提高资源利用率，应将各类业务容器无差别的分配到各个云主机上，而不是将各个主机按功能的不同分开使用，这种无差别统一管理资源的思想就是扁平。

